\documentclass{template/socthesis}
\addbibresource{text.bib}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}


%nastavení kapitol aby se nepsalo slovo kapitola ale číslo se psalo rovnou před název kapitoly
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\bfseries}{}{1em}{\Huge\thechapter\Huge\hspace{1em}}
%kvůli nečíslovaným kapitolám se musí přidat toto protže vlastně rozdrbáváme daný styl který to má
\titleformat{name=\chapter,numberless}[display]{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}


\newcommand*{\captionAuthorSource}[1]{%
    \caption[{#1}]{%
        #1%
            { Zdroj:~[Autor]}%
    }%
}



\titlecz{Coopmaster - systém pro řízení a automatizaci kurníku}
\titleen{Coopmaster - system for coop control and automation}
\author{Jaroslav Němec}
\field{18}
\school{Střední škola a vyšší odborná škola aplikované kybernetiky s.r.o.}
\mentor{Ing. David Podzimek}
\mentorstatement{Ing. Davida Podzimka}
\newcommand{\mentorthanks}{Ing. Davidu Podzimkovi}

\input{zkratky}

\begin{document}

    \maketitle

    \makecopyrightstatement{V~Hradci Králové}

    \makethanks{

        Rád bych vyjádřil svou hlubokou vděčnost svému školiteli, panu \mentorthanks{}. Jeho neúnavná podpora, cenné rady a mimořádná
        trpělivost pro mě byly neocenitelné během celé mé práce.

        Za prvé jeho obětavá pomoc mi umožnila překonat řadu výzev, se kterými jsem se během studia setkal. Jeho schopnost najít efektivní
        řešení i pro komplikované problémy mi ukázala nové způsoby myšlení a pomohla mi posouvat se dál.

        Za druhé jeho podnětné připomínky mě vždy motivovaly k tomu, abych zkoumal danou problematiku hlouběji a viděl věci z různých perspektiv.
        Díky jeho vedení jsem se naučil kriticky hodnotit své vlastní myšlenky a přístupy.

        A konečně jeho trpělivost mi poskytla pocit jistoty a povzbuzení. I když jsem narazil na obtíže nebo neúspěchy, jeho klidné a podporující vedení mi pomohlo udržet si pozitivní postoj a pokračovat v práci.

        Za všechny tyto věci jsem mu nesmírně vděčný a jeho příspěvek k mému vývoji si budu pamatovat po celý život.}

    \pagestyle{empty}

    \section*{Anotace}

    Tato práce se zaměřuje na návrh a realizaci pokročilého asistenčního systému Coopmaster pro automatizaci a zefektivnění chovu hospodářských zvířat, konkrétně kura domácího.
    Využívá moderních technologií, včetně zpracování obrazu pomocí neuronových sítí, mikroservisní architektury a open source softwaru Home Assistant.
    Díky nim zajišťuje vyšší úroveň bezpečnosti a minimalizuje nutnost fyzické přítomnosti chovatele.
    Propojení hardwaru a softwaru tvoří komplexní řešení od vývoje funkčních dvířek a digitálních vah až po intuitivní mobilní i webovou aplikaci s podporou vzdáleného přístupu.
    Systém v reálném čase monitoruje stav a aktivitu slepic, kontroluje hnízda a odhaluje případné vetřelce ve výběhu.
    Díky neustálému monitorování hmotnosti hnízd systém poskytuje chovateli aktuální přehled o snůšce vajec v kurníku.
    Součástí řešení je také rozsáhlý monitoring a tvorba statistik, které uživatelům poskytují přehled o dlouhodobých trendech, produkci vajec či stavu hejna.
    Projekt je nasazen a používán v reálném provozu.
    Přináší chovatelům vyšší komfort a zlepšuje blahobyt zvířat.
    Přestože je v některých oblastech prostor pro další optimalizace a zlepšení, představuje tento projekt významný krok vpřed ve vývoji moderních řídících a automatizačních systémů pro chov hospodářských zvířat.

    \subsection*{Klíčová slova}
    Programování, AI automatizace a zabezpečení, Mikroservisní architektura, Home Assistant, Vzdálený přístup, Chov hospodářských zvířat, Vlastní hardware

    \vspace{20mm}

    \section*{Annotation}
    This thesis focuses on the design and implementation of an advanced Coopmaster assistance system to automate and streamline the management of livestock, specifically domestic chickens.
    It uses advanced technologies such as neural network image processing, microservice architecture and open source home assistant software.
    These provide a higher level of safety and minimise the need for the farmer's physical presence.
    The combination of hardware and software provides a comprehensive solution, from the development of functional doors and digital scales to an intuitive mobile and web application with remote access support.
    The system monitors the status and activity of the hens in real time, checks the nests and detects potential intruders in the run.
    By constantly monitoring the weight of the nests, the system provides the farmer with an up-to-date overview of the eggs laid in the coop.
    The solution also includes extensive monitoring and statistics generation to provide users with an overview of long-term trends, egg production or flock status.
    The project is being implemented and used in real operations.
    It is bringing more convenience to breeders and improving animal welfare.
    Although there is room for further optimisation and improvement in some areas, this project represents a significant step forward in the development of modern livestock management and automation systems.
    \subsection*{Keywords}
    Programming, AI Automation \& Security, Microservice Architecture, Home Assistant, Remote Access, Farm animals, Custom Hardware

    \pagestyle{plain}

    \clearpage
    \tableofcontents % vysází obsah

    %%% Začátek práce
    \setcounter{figure}{0}
    \setcounter{table}{0}

    %%% Struktura práce
    %%% Úvod
    \clearpage
    \input{text1/text-01-uvod}

    %%% Obsah práce
    \clearpage
    \input{text1/text-02-kontent}

    %%% Závěr
    \clearpage
    \input{text1/text-03-zaver}

    \printglossary[type=\acronymtype, title=Seznam zkratek]
%    \addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam zkratek}

    \printbibliography[title=Použitá literatura]
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Použitá literatura}

    \listoffigures
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam obrázků}


\end{document}
