\externaldocument{text-02-teoreticka}
\subsection{Konstrukce dvířek}\label{subsec:konstrukce-dvirek}
Elektrická dvířka systému Coopmaster jsou tím hlavním důvodem proč tento projekt vůbec vznikl.
Prozatím se jedná o prototyp vlastní konstrukce, který se bude před trvalou instalací ještě zdokonalen a konstrukce bude navržena vzhledem k ceně řešení a na míru potřebám chovatele.
Aktuálně jsou dvířka sestavena ze standardních hliníkových profilů.
Pro pohyb dvířek se pro prototyp jeví jako nejsnažší volba táhlový motor.
Tento motor je připevněn ke kovovému plátu, který slouží jako posuvná dvířka.
Toto řešení je nejjednodužší na realizaci, díky snadno proveditelné konstrukci.
Řešení však není ideální pro velkovýrobu, protože hliníkové součásti společně s motorem jsou příliš drahé a je zbytečné si do kurníku instalovat dvířka, která svou cenou převýší cenu vajec, které spotřebujete za rok.

Finálním řešením by se mělo
\subsubsection{Táhlový motor}
Jedná se o motor, jehož součástí je samotný elektromotor a k němu je připevněn šnekový převod do síli.
Šnek je pevně upevněn na šroubovici, která se stará o rozvod síli a točivého momentu po celé délce motoru.
Převod z otáčivého pohybu na pohyb přímočarý je zajištěn maticí, která pevně drží na táhlu.
Rozhodnutí zda se bude táhlo zasouvat nebo vysouvat je dáno polaritou napětí dodávaného elektromotoru, který se na základě toho otáčí buď po nebo proti směru hodinových ručiček.

%todo obrazek dvirek
konstrukce dveri - expoziční
- přímočarý motor s dorazy
- konstrukce z hliníkových profilů a smontnotváno pomocí běžných spojovacích prvků pro práci s těmito profily
- dvířka reprezentována hliníkovým plátem tahaným lankem připěvněným k ramenu který vynáší sílu od motoru k dvířkům
- zdroj 12V
konstrukce dveri - instalováno
- zdroj 12V
- rám z železných U profilů použitých jako vodící lišty pro posuv dvířek z plastové desky a pásků které konstrukci udžují po kupě
- naviják je s dvířky přopojen lankem
- navijecí systém / systém navijáku
- 12V motor s převodovkou, rychlostí otáčení 60rpm
- navíjecí buben vytištěný na 3d tiskárně
- dorazový systém