\section{Chicken watch guard}\label{sec:chicken-watch-guard}
%Úkolem služby Chicken watch guard je sledovat stav a počet slepic v kurníku.\newline
%Aktuální záběry jsou stejně jako u Dog alarmu stahovány z konkrétního Camera driveru v kurníku.
%Následně po získání záběru proběhne detekce objektů a počet těchto objektů udává počet detekovaných slepic v obraze.
%Tato hodnota je publikována pomocí MQTT do Home Assistanta.
%Vedlejší funkcí služby je průběžné posílání aktuálního pohledu z kamery v kurníku do Home Assistanta.

Služba Chicken Watch Guard je dalším klíčovým prvkem systému Coopmaster, zaměřeným na zajištění efektivního sledování stavu a počtu slepic v kurníku.
Tato služba využívá pokročilé technologie k poskytování přesných a aktuálních informací pro optimalizaci řízení chovu.

\subsection*{Funkční princip}

Podobně jako u služby Dog Alarm, Chicken Watch Guard používá kamerový systém pro získávání aktuálních záběrů.
Tyto záběry jsou staženy z konkrétní instance Camera driveru umístěného v kurníku.
Tento driver zajišťuje plynulou komunikaci s kamerou a poskytuje vizuální data pro následné zpracování.

\subsection*{Detekce a počítání slepic}

Po získání obrazu z kamery probíhá analýza pomocí metody detekce objektů.
Tato metoda je optimalizována pro rozpoznávání a počítání slepic v kurníku.
Výsledný počet detekovaných objektů přímo reflektuje počet slepic, což umožňuje rychlé zhodnocení jejich přítomnosti a stavu v kurníku.

\subsection*{Integrace s Home Assistanta}

Detekovaný počet slepic je následně publikován do systému Home Assistant pomocí protokolu MQTT. Díky tomu mají uživatelé okamžitý přehled o dynamice a změnách v počtu slepic.
Tato integrace umožňuje snadné sledování a řízení chovu v reálném čase.

Kromě informací o počtu slepic, služba Chicken Watch Guard také poskytuje kontinuální zasílání aktuálních záběrů z kamery v kurníku do Home Assistanta.
Uživatelům je tak zajištěn průběžný vizuální přehled o situaci v kurníku.

\subsection*{Výhody a přínosy}

Implementace služby Chicken Watch Guard přináší do systému Coopmaster následující výhody:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Přesný monitoring:} Automatizovaný systém poskytuje přesné a aktuální informace o počtu slepic, což napomáhá efektivnímu plánování a rozhodování.
    \item \textbf{Reálný čas přehledu:} Díky integraci s Home Assistanta je zajištěno promptní informování o změnách v kurníku, což umožňuje rychlou reakci.
    \item \textbf{Vizualizace stavu:} Průběžné vizuální sledování přispívá k lepšímu porozumění a řízení prostředí v kurníku.
\end{itemize}

Služba Chicken Watch Guard je neocenitelným nástrojem pro moderní chovatele, kteří usilují o dosažení vysokého standardu efektivity a péče v řízení kurníku prostřednictvím systému Coopmaster.
