\section{Kamerový systém}\label{sec:kamerovy-system}
Kamerový systém je jeden z hlavních prvků systému Coopmaster.
Data z jeho kamer využívají skrze službu Camera driver služby Dog Alarm a Chicken Watch Guard.
Do systému jsou aktuálně instalovány dvě kamery jedna pro venkovní výběh druhá pro pohled do kurníku.
Po pečlivém výběru a volbě parametrů jsou vybrány kamery značky Hikvision typ Hilook IPC-B180HA-LU.

\subsection*{Výběr kamery}
Klíčové vlastnosti pro výběr našich kamer byly
\begin{itemize}
    \item Možnost venkovní instalace
    \item Připojení kablelem
    \item Volitelně oba způsoby napájení buď POE nebo přímo ze sítě (záleží na způsobu instalace a umístění)
    \item Kvalitní noční vidění
    \item Velké zorné pole
    \item Vysoká kvalita obrazu (dostatek dat pro umělou inteligenci)
\end{itemize}
Snažil jsem se vybrat kameru, která bude relativně cenově dostupná a bude vyhovovat zmíněným parametrům.
Musel jsem se kvůli tomu dovzdělat v mnoha ohledech, například detailně prozkoumat technologii PoE, digitálního videa, konstrukcí venkovních elektrických zařízení a mnoha dalších parametrů, které venkovní IP kamery mají.
S výsledným výběrem jsem velmi spokojený.
Kamera poskytuje kvalitní data pro vývoj tohoto systému a práce s ní není nijak komplikovaná jak je detailněji popsáno v sekci o službě Camera driver.

\subsection*{IP camera Hilook by Hikvision IPC-B180HA-LU}
Klíčové parametry, které využíváme v projektu, jsou
\begin{itemize}
    \item Rozlišení 8 Mpx
    \item Přísvit pomoci bílou LED a IR LED s dosahem až 30 m
    \item Zajímavá technologie ColorVu pro snímání barev za horších světelných podmínek
    \item Technologie Motion Detection 2.0 pro detekci osob či vozidel
    \item Technologie WDR pro zmenšení rozdílů při různě silném osvětlení scény
    \item Napájení pomocí PoE nebo přes síťový adaptér na 12V 2A.
    \item REST API a HTTP nebo RSTP protokol pro poskytování obrázků, streamování videa a zvuku
    \item Dobře zpracované webové rozhraní pro konfiguraci
\end{itemize}

%- vraci obrázek ve FULL HD rozliseni
%- pro každý call se načte nový obrázek z kamery
%
%## technologie
%- python
%- rtsp - real-time streaming protocol
%- knihovny
%
%
%## hardware
%- IP camera Hilook by Hikvision IPC-B180HA-LU