\section{Camera driver}\label{sec:camera-driver}
Camera driver je služba zodpovědná za sprostředkování komunikace mezi ip kamerami a službami zpracovánajícími obraz (Dog alarm, Chicken watch guard).\newline

\subsection*{Popis algoritmu}
Po startu služby naběhne RESTové api na portu 9001 vytvořené za pomoci pythonového frameworku Flask.
Api poskytuje endpoint pro získání aktuálního snímku z každé kamery, která je službě přiřazena v konfiguraci.
S kamerami služba komunikuje pomocí HTTP protokolu.
Byla zvažována i možnost využití protokolu RTSP, ale protože nemáme prozatím žádne vysoké nároky na živý přenos a stačí nám pouze jednou za čas aktuální snímek, ukazala se proto lepší volba a to využití REST api kamery pro stažení obrázku.
Jakmile je přijat požadavek na získání aktuálního snímku z konkrétní kamery, služba za pomocí get requestu stáhne obraz z restového api síťové kamery a vrátí ho ve Full HD rozlišení jako odpověď na http dotaz.
Url, z kterého má služba obrázek stahovat, získá z konfigurace předávané pomocí systémových promenných.
Kamery mají vlastní zabezpečení, proti neoprávněnému přístupu k datům.
V případě ověřování HTTP komunikace se používá metoda Digest Access Authentication, pomocí které je kamerě předáváno uživatelské jméno a heslo.

\subsection*{Technologie}
\begin{itemize}
    \item Jazyk Python a jeho knihovny
    \item REST api
    \item HTTP protokol
\end{itemize}

\subsection*{Použíté knihovny}
\begin{itemize}
    \item Flask: Lehký webový framework pro rychlý vývoj webových aplikací.
    \item colorama: Manipulace s barvami v textovém výstupu na terminálu.
    \item waitress: Rychlý WSGI server pro produkční nasazení webových aplikací.
    \item python-dotenv: Načítání konfigurace z .env souborů.
    \item Requests: Jednoduché HTTP požadavky (GET, POST, atd.).
\end{itemize}

%# coopmaster-camera-driver
%- komunikator mezi IP camerou a obraz zpracovavajici aplikaci (dog alarm, chicken watch guard)
%
%## funkcionalita
%- nese si informaci o konfiguraci jednotlivych IP kamerach aktuálně je zde pevně zahardcoděne používání dvou kamer 1. pro dog alarm a 2. pro chicken watch guard
%- vystavuje REST API pro ziskani aktualniho obrazu z chicken kamery a kamery v ohrade
%- vraci obrazek ve FULL HD rozliseni
%- pro každý call se načte nový obrázek z kamery
%
%## technologie
%- python
%- rtsp - real-time streaming protocol
%- knihovny
%
%
%## hardware
%- IP camera Hilook by Hikvision IPC-B180HA-LU